\documentclass[letter]{article}
\usepackage{bstr}

\fancyhead[L]{MA 3101 - Elementos del Álgebra}
\fancyhead[R]{Otoño 2012}
\fancyfoot[C]{}

\title{Auxiliar 8}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\subsection*{P1}
\subsubsection*{Ejemplo 1}
Sea $R=\{p(x)\in \rreal[x]| a_1=0\}$. Es claro que $R$ es anillo y que
$x^2\in R$.

Si $x^2=p(x)q(x)$, entonces si $p(x)$ y q(x) no son unidad,
entonces $deg(x^2) = 2 = deg(p)+deg(q)\geq 4$. Entonces $p$ o $q$ son unidad.

Veamos que $x^2\mid x^6=x^3x^3$, pero que $x^2\nmid x^3$ (puesto que
$x^2p(x)=x^3\Rightarrow deg(p)=1$).

\subsubsection*{Ejemplo 2}
Sea $R=\{p(x)\in\ccomp|a_0\in\rreal\}$.

Si $ix=p(x)q(x)$, entonces $1=deg(ix)=deg(p)+deg(q)\Rightarrow
deg(p)=0\lor deg(q)=0$.

Sin $ix\mid x$, entonces $ixp(x)=x\Rightarrow ir=1, r\in\rreal\
\rightarrow\leftarrow$. Veamos que $ix\mid x^2=x\cdot x$, pero $ix\nmid
x$.

\subsubsection*{Ejemplo 3}
En $\zent[5]$, $2$ es irreducible y no primo, pues $2\mid
6=(1+\sqrt{5})(1-\sqrt{5})$ y no divide a ninguno de esos factores.

\subsection*{P2}
Tenemos que $\zent[x]$ no es DIP, pues $R$ cuerpo $\Leftrightarrow R[x]$
DIP (Tarea). Alternativamente, $(2)+(x)$ no es ideal principal.

¿Por qué $\zent[x]$ es DFU?

Sea $p\in\zent[x]$ irreducible.

\begin{itemize}
  \item $deg(p)=0\Rightarrow p$ primo en $\zent$
  \item $deg(p)\geq 1$. Entonces, $p(x)=a_0+a_1x+\dots+a^nx^n$ cumple
    que $k=mcd(a_0,\dots,a_n)=1$. Si no,
    $p(x)=k\left(\frac{a_0}{k}+\dots+\frac{a_nx^n}{k}\right)$ es
    producto de elementos que no son unidad (las unidades en $\zent[x]$
    son $1$ y $-1$ (las unidades en $\zent[x]$ son $1$ y $-1$.
\end{itemize}

\begin{lema}
  [Gauss] $p(x)$ se dice primitivo si $mcd(a_0,\dots,a_n)=1$. Si $p(x)$
  y $q(x)$ son primitivos, entonces $p(x)q(x)$ es primitivo.
\end{lema}

Sea $p\in\zent[x]$

\begin{itemize}
  \item Si $deg(p)=0$, se tiene por TFA.
  \item Si $deg(p)\geq1$ y es irreducible, se tiene. Si no,
    $p(x)=q(x)r(x)$ con $q(x),r(x)$ no unidades.
\end{itemize}
Por inducción en el grado de $p$ se concluye que se puede descomponer.

Para la unicidad, se usa el criterio de Einsenstein (?).

\subsection*{P3}

\textbf{Hint:} Demustre que si $\delta(b)=1$, entonces $b$ es
invertible.
\begin{enumerate}
  \item $\delta(1)=\delta(1\cdot1)=\delta(1)^2 \Rightarrow
    \delta(1)=0\lor\delta(1)=1\Rightarrow\delta(1)=1$
  \item Sea $b$ con $\delta(b)=1$. Por \textit{d)}, existen $q,r$ tales
    que $1=qb+r$ con $\delta(r)<\delta(b)=1$. Luego,
    $\delta(r)=0\Rightarrow r=0$. Entonces, $1=qb$
\end{enumerate}

Veamos que $K=\{b\in D| \delta(b)=1\}\cup\{0\}$ es cuerpo:
\begin{enumerate}
  \item $D$ dominio y por lo anterior todo elemento no nulo tiene
    inverso.
  \item $a,b\in K\text{ no nulos }\Rightarrow
    \delta(ab)=\delta(a)\delta(b)=1\Rightarrow ab\in K$
  \item $\delta(a+b)\leq\max\{\delta(a),\delta(b)\}=1$
\end{enumerate}

Si $D=K$, entonces $D$ es cuerpo. Si no, entonces $D\setminus K\neq
\emptyset$

Sea $x\in D\setminus K$ tal que $\delta=\min_{a\in D\setminus
K}\delta(a)$. Sea $a'\in D\setminus K$, por \textit{d)}, $a'=xq+r$ con
$\delta(r)<\delta(x)$. Luego, $r\in K\Rightarrow \delta(r)\in\{0,1\}$.

Tenemos que
$\delta(a')=\delta(xq+r)\leq\max\{\delta(xq),\delta(r)\}=\delta(x)\delta(q)$.
Además,
$\delta(xq)=\delta(xq+r-r)\leq\max\{\delta(a'),\delta(r)\}=\delta(a')$,
pues $a'\in D\setminus K$. Luego, $\delta(a')=\delta(x)\delta(q)$.

Entonces, $\forall a \in D\setminus K, \delta(x)\mid \delta(a)$.

Veamos por inducción que $forall a\in D, a=\sum_{i=1}^{n} \lambda_ix^i,
\lambda\in K$.

\begin{itemize}
  \item Los casos $\delta(a)=0, \delta(a)=1$ son triviales (pues $a\in
    K$). Si $\delta(a)=\delta(x)$, entonces $a=xq+r$ con
    $\delta(r)<\delta(x)$. Luego, $r\in K$ y $\delta(q)=1\Rightarrow
    q\in K$
  \item Supongamos que se tienen para todo $a$ con
    $\delta(a)=k\delta(x)$ con $k\leq n$.
  \item Sea $\delta(a)=(n+1)\delta(x)$. Por \textit{d)}, $a=qx+r$ con
    $r\in K$. Como $(n+1)\delta(x)=\delta(q)\delta(x)$, entonces
    $\delta(q)=n+1<(n+1)\delta(x)$. Luego, $q$ se puede escribir como
    polinomio, y por lo tanto $a$ también.
\end{itemize}

\subsection*{P4}
\subsubsection*{$\Rightarrow$)}
Sea $M$ ideal maximal en $\ccomp[x]$. Como $\ccomp$ es cuerpo, entonces
$\ccomp$ es DIP. Luego, $M=(r(x))$. Sea $p(x)$ tal que
$deg(p(x))=\min\{grad(q(x))| q\in M, q\neq 0\}$. Por TFA, existe
$a\in\ccomp$ tal que $p(a)=0$. Luego, $p(x)=q(x)(x-a)\Rightarrow x-a\mid
p(x)\Rightarrow(p(x))\subseteq((x-a))$. Como $1\not\in(x-a)$, entonces
$(x-a)\neq\ccomp[x]\Rightarrow (p(x))=(x-a)$

\subsubsection*{$\Leftarrow$)}

Sea $x-a$ polinomio. Consideremos $a\in\ccomp$ fijo. Sea
$S_a\colon\ccomp[x]\to\ccomp$, tal que $p(x)\mapsto p(a)$. Notemos que
$S_a$ es morfismo de anillos y que $S_a$ es sobreyectiva (si
$k\in\ccomp$ y $p(x)=x-a+k$, entonces $S_a(p(x))=a-a+k=k$). Entonces,
$\ccomp[x]/Ker(S_a)\cong\ccomp$. Veamos que
$ker(S_a)=\{p(x)|p(a)=0\}=\{(x-a)q(x)|q(x)\in\ccomp[x]\}=((x-a))$.
Entonces, $\ccomp[x]/(x-a)$ es cuerpo. Por lo tanto, $(x-a)$ es maximal.
\end{document}
